操作系统

## 1.1 什么是操作系统

1. 控制和管理整个计算机系统的硬件和软件资源，合理的组织和调度计算机的工作与资源的分配，进而为用户和其他软件提供方便接口和环境的**程序集合**，操作系统是计算机最基本的系统软件
	1. 管理硬件: 进程管理，内存管理，文件管理，IO 管理
	2. 操作系统提供的接口        
2. 操作系统层次:
	1. 应用软件->操作系统: 接口，系统调用
	2. 操作系统->硬件: 虚拟内存空间
3. 图灵机和冯诺依曼
	1. 图灵机: 一种理论上的计算设备，图灵机的基本构成包括一个无限长的纸带（tape）和一个可移动的读写头（head）。纸带被分为一系列格子，每个格子上可以写入一个符号。读写头可以在纸带上左右移动，并读取或写入格子上的符号。图灵机还包括一个控制单元，用于根据当前读取的符号和内部状态来决定下一步的操作。
	2. 冯诺依曼机: 存储程序的思想，将程序和数据放在计算机内部的存储器中，计算机在程序的控制下一步一步的处理
		1. 将程序放入内存，用一个指针指向这个程序，然后自动**取指执行**，重复这一步骤，直到程序执行结束
		2. 计算机的五大部件: 存储器，运算器，控制器，输入，输出
4. 从电脑开机开始讲起
	1. X86刚开机时，CPU 处于实模式
		1. [[实模式和保护模式]]
		2. [[BIOS编制方式]]
		3. [[实模式下的寻址方式]]
	2. 开机时，设置 CS=0xFFFF, IP=0x0000
	3. 寻址 CS: IP (CS 左移 4 位+IP), 即: 0xFFFF0(ROM BIOS 映射区)
	4. 检查 RAM, 键盘, 显示器等设备
	5. 将磁盘 0 磁道 0 扇区 (引导扇区)读入0x7c00处
		1. 0xFFFF+512K = 0x7c00
		2. 即将磁盘引导扇区读入内存
		3. 共 512 个字节
	6. 设置 CS=0x07c0, IP=0x0000
		1. 从 BIOS 跳到内存中继续执行
		2. `具体位置为: 0x7c00 左移4位 0x07c0`
	7. 引导扇区的内容
		1. 引导扇区存放着开机后的第一段我们可以控制的区域
		2. `bootsect.s`, 引导扇区代码, 汇编: 用来控制变量在内存中的具体位置
			1. 将从 BIOS 中读入的 bootsect 从 `0x7c00` 移动到 `0x90000`